\documentclass{article}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
	\title{
		Resumo: \\
		\textbf{
			The Interaction Between the Formal, the Algorithmic
			and the Intuitive Components in a Mathematical 
			Activity
		}\\
		de\\
		\textbf{Efraim Fischbein}\\
	} 
	
	\author{
		José Goudet Alvim\\
		\textnumero{}USP 9793968\\
		\texttt{jose.alvim@usp.br}
	}

	\maketitle

	Centralmente, Efraim sustenta a visão das atividades matemáticas 
	através de três lentes a fim da sua compreensão: o aspecto formal,
	o algorítmico, e o intuitivo. O aspecto formal, segundo o autor, é 
	referente aos axiomas, definições, teoremas e suas demonstrações;
	o aspecto algorítmico é o domínio das habilidades específicas e,
	segundo o autor, são de carater operacional; o último aspecto, o 
	intuitivo, é de dimensão cognitiva, e uma tal cognição é 
	centralmente caracterizada por auto-evidência e a possível presença
	de modelos.

	O texto elabora as definições acima, e exemplifica suas interações e
	problemas que podem advir destas. Entre estes, temos confusões com 
	algorítmos de resolução e passagens em contas, como 
	\(\sin(a+b)=\sin(a)+\sin(b)\) etc; temos também confusões de 
	definições abstratas como na teoria de conjuntos e seus modelos 
	baseados em coleções de objetos concretos; a discrepância entre a 
	operação de multiplicação para inteiros positivos (adição iterada)
	com a operação de multiplicação de outros tipos de número -- de fato 
	são operações diferentes e em conjuntos diferentes, e a estenção da 
	adição inteira para a adição real é altamente não trivial e largamente
	ignorada por didatas no colégio.

	Também é mencionado como algorítmos de resolução rígidos podem solapar
	a compreensão e resolução de problemas, com o exemplo de uma obra que 
	é completada mais rapidamente quanto menos obreiros estiverem 
	trabalhando nela. Isso claramente é uma subversão do senso comum e da 
	lógicam, e me leva a acreditar que se coloca muita ênfase em algorítmos
	para a resolução de problemas e “receitas” para respostas prontas.
	E em geral não há método de resolução universal na vida real, só em 
	problemas muito especiais.

	\section {Do Aspecto Algorítmico}

	A ênfase algorítmica é interessante. Via de regra, a Matemática 
	superior não é algorítmica, uma vez que a atividade é centrada em 
	demonstrar teoremas ou construír modelos. Em geral, teorias formais
	não são decidíveis, e então não há algorítmo de prova; em geral, 
	satisfação de fórmulas é um problema altamente intratável. Mesmo no 
	caso da lógica proposicional clássica (que é decidível) os algorítmos
	não tem propriedades computacionais que facilitam o cômputo.

	Neste sentido, a atividade matemática não costuma ser operacional, 
	mas há um tal carater na hora de “por a mão na massa” ou “descer à 
	sala das máquinas”. Meu ponto é: “dividir um polinômio”, “multiplicar 
	matrizes” etc. não são atividades matemáticas, são atividades 
	instrumentais para a real atividade fim: digamos, provar que o 
	quociente do anel de polinômios de um domínio de integridade por um 
	poliômio irredutível é um corpo.

	Há um argumento a ser feito no que toca a matemática \emph{Aplicada}, 
	que tem como atividade fim -- aí sim -- a produção de um resultado 
	numérico, ou um modelo concreto, ou uma equação diferencial, etc. É
	claro -- pelo menos para mim -- que a matemática escolar não tem como
	atividade fim a demonstração de resultados ou a construção de modelos
	específicos. Na realidade, os exercícios \emph{per si} não tem 
	objetivo específico além do aprendizado.

	\section {Do Aspecto Intuitivo}

	O texto trata da intuição na matemática, mas me parece que há mais de 
	um tipo de intuição matemática. Há uma intuição \emph{prima facie},
	que são preconceitos cognitivos infundados formados pela nossa 
	realidade humana: o axioma das paralelas, por exemplo, é “intuitivo”
	neste sentido. Ele é intuitivo justamente porque ele aparenta ser 
	verdade na lousa! Mas há uma outra forma de intuição: uma intuição 
	adquirida, ou uma familiaridade com o tópico a partir da qual você 
	\emph{intui} como proceder em um demonstração, qual seria a definição
	adequada a se fazer, etc. A distinção é sutil, mas como ela não foi 
	mencionada era necessário fazê-lo aqui.

	\section {Sobre Limites}
	
	Uma questão interessante é analizar a definição de limites sequenciais
	na reta real; que o autor cita de Courant e Robbins. Há uma dualidade 
	entre prova e definição que deixa isso natural
	\[
		\forall \epsilon > 0 : 
		\exists n_0 : 
		\forall n > n_0: |x_n - x| < \epsilon
	\]

	A afirmação de Courant e Robbins é que o “natural” é olhar para uma 
	variável livre \(n\) e ver como varia o termo \(|x_n - x|\) e 
	determinar se é possível fazer diminuir o termo o quanto for desejado.
	É dito que isso é uma reversão do sentido da definição, mas eu discordo
	que seja uma reversão: é um esquema de prova!
	
	Como se prova que a definição vale para uma dada sequência? 
	Inspeciona-se o termo \(|x_n - x|\), e buscamos um termo genérico para 
	isso. Verificar que podemos fazer diminuir o termo o quanto for 
	desejado é algo um pouco mais fraco do que inverter o termo e deixar 
	“\(n\) em função de \(|x_n - x|\)”. Quando finalmente escolhermos uma 
	precisão \(\epsilon\) qualquer, esta inversão fraca vai nos dar um 
	\(n_0\) que força a cauda da sequência estar contida em 
	\((x-\frac\epsilon2,x+\frac\epsilon2)\).

	Basicamente, a nossa noção intuitiva e dinâmica de convergência é uma 
	ideia de prova, e provas e definições são como que duais. Então a 
	definição fica “invertida” para a \emph{demonstração} ficar natural.
	E você não tem muito como fazer os dois ao mesmo tempo até onde sei.


\end{document}
